% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Körperpflege Ihres Menschen}
\label{health-hygiene}

Ihr Mensch ist ein anspruchsvoller Kerl geworden. Nach einem Regenspaziergang, einem dazugehörigen Bad im Dreck oder einer körperlichen Herausforderung will er sich unbedingt bei nächstmöglicher Gelegenheit waschen und pflegen. Menschen sind sehr reinliche Säugetiere. Verkneifen Sie es sich, zu stark in die Körperpflege Ihres Menschen einzugreifen. Die Pflegemaßnahmen hat er selbst auf dem Kasten und sie dienen ihm selbst als Gesundheitsvorsorge.

\subsection*{Übung macht den Meister}

Sich waschen, Zähne und Genitalien kontrollieren sowie sich ab und zu abzutasten, muss Ihr Mensch erst lernen. Trainieren Sie spielerisch diese Pflegemaßnahmen, indem Sie Leckereien nutzen, um ihn an die Maßnahmen zu gewöhnen. Dabei ist eine regelmäßige Untersuchung wichtig. Fällt Ihnen eine Veränderung seines Körpers auf, gehen Sie im Zweifelsfall direkt zum Arzt, der wissen wird, ob eine Behandlung notwendig ist. 

\subsection*{Mikroben sind unsere Freunde}

Durch verstärkte Hygienemaßnahmen in allen Bereichen werden Mikroben in der menschlichen Umgebung werden weniger. 

Der verstärkte Einsatz von Desinfektions-, Reinigungs- und Putzmitteln trägt dazu bei, dass unser Zweibeiner immer weniger Leben ausgesetzt sind. Dreck selbst ist seit vielen Jahren praktisch aus seiner Realität entfernt, abgesehen von dem kleinen bisschen an Hausstaub, die er bereitwillig und schnell entfernt. 
In Industriestaaten sind hygienebedingt die Menschen auch kaum mehr von Parasiten und Würmern befallen. 
Lebensmittel gib es praktisch nur noch steril. Die Milch ist pasteurisiert (hoch- bis ultrahocherhitzt) und homogenisiert, damit sie ja keine Unreinheiten aufweist. Fermentierte Produkte wie Kombucha, Sauerkraut oder ähnliches finden wieder langsam in die Regale zurück, jedoch sind auch sie praktisch frei von Leben. 
Dadurch liefern sie dem Körper zwar einerseits Nährstoffe, jedoch entfallen hilfreiche Mikroorganismen, die wichtig sind für die menschliche Darmflora. Dosen sind selbstverständlich abgekocht und das Gemüse stammt nicht mehr von draußen, sondern von industriellen Indoor-Großproduktionen. Sie sehen alle gleich aus, sind genormt und perfekt an für den Verkauf optimiert. Vorbei sind die Zeiten, wo eine Gurke nicht mehr wie eine andere aussah oder die Kartoffel noch dreckig sein durfte. Sie sind eine mehr oder weniger tote Masse, die wir gern verzehren.
Die Anforderungen für diejenige, die ihre Lebensmittel verkaufen wollen, sind hoch. In wenigen Bereichen gelten mehr Regeln, um die Sicherheit der Konsumenten zu gewährleisten. Ein nobles Ziel, mit Sicherheit. Länder wollen die grundlegende Unversehrtheit des Menschen gewährleisten, indem die Produkte frei von allem sein sollten, was potenziell gefährlich ist. Gleichzeitig strotzt Essen immer mehr von Zusatzstoffen, die fett machen: Freilich, es gab immer wieder Fälle, wo ein verunreinigtes Lebensmittel für Krankheits- bis Todesfälle ursächlich war. 

Was sich insgesamt wie eine positive Entwicklung anhört, bringt offensichtliche Nachteile mit sich. Die steigende Verbreitung von Empfindlichkeiten gegenüber der Umwelt wie Allergien sind eine Folge dessen, dass der Mensch seinen Lebensraum zu einem Reinraum verwandelt. Sie akzeptieren nicht mehr ein wenig Dreck, wie die Kinder vom Land es gewohnt sind. Wo Menschen direktem Kontakt zur Natur ausgesetzt sind, konnte diese noch ihren Einfluss auf die menschliche Gesundheit ausüben. Jetzt drängen wir darauf, die Natur möglichst aus unserem Leben zu verbannen, ohne, dass wir einen Blick auf die Konsequenzen werfen. 
Nichtsdestotrotz ist die Gefahr, die beispielsweise von Fermentation ausgeht, minimal. Auch mit einfachen Tricks wie Waschen der Lebensmittel wie Obst und Gemüse und Untersuchung auf Geschmack und Konsistenz wird das meiste Gefahrenpotenzial beseitigt.

Wenn Ihr Mensch langfristig gesund bleiben will, darf er Viren, Bakterien und anderen Krankheitserregern nicht ganz aus dem Weg gehen oder sie vernichten. Er darf sich der Natur gern etwas aussetzen und ein wenig Schmutz darf bestehen bleiben. Das wird ihm nur gut tun. Damit Ihr Mensch auch gesund bleibt, kontrollieren Sie regelmäßig anfällige Körperteile. 

\subsubsection*{Look at me now}

Die Augen ermöglichen dem Menschen einen seiner wichtigsten Sinne: Das Sehen. Ohne gesunde Augen kann sich Ihr Mensch kaum in seiner Umgebung normal bewegen, geschweige denn essen sammeln oder jagen. Kontrollieren Sie deshalb ab und zu die Augen Ihres Menschen. An seinem Blick werden Sie erkennen, ob alles in Ordnung ist. Häufig haben Menschen in höherem Alter eine schlechtere Sicht und benötigen eine Brille, damit sie scharf sehen. 

\textbf{Richtig pflegen.} Beim Schlafen trocknet Tränenflüssigkeit, welche sich am Morgen am Rand der Augen befindet und von den Menschen liebevoll als \guillemetright Schlaf\guillemetleft bezeichnet wird. Diese Kruste lässt sich mit etwas klarem Wasser und einem sanften Tuch ohne zusätzlichen Stoffe leicht entfernen. 

\textbf{Schnell-Check.} Wenn das Auge Ihres Menschen nicht mehr normal aussieht, hilft gegebenenfalls ein Gang zum Arzt. Diese Fälle sind je nach Fall untersuchenswert:

\begin{itemize}
    \item Wenn das Auge Ihres Menschen vermehrt zu Tränen- oder Sekretbildung neigt, ist wahrscheinlich ein Fremdkörper im Auge. Meist geht er durch Reiben weg. 
    \item Gerötete Augen können ein Hinweis auf Marihuana-Usus sein. Falls Ihr Mensch diese Droge nicht zu sich nimmt, haben sich seine Augen anderweitig gereizt und müssen untersucht werden.
    \item Werden die Augen Ihres Menschen langsam gräulich, so ist das oft eine Alterserscheinung. Grauer Star kann unbehandelt zur Erblindung führen. 
\end{itemize}

\subsubsection*{Horch!}

Das menschliche Gehör gehört wie das Sehen zu den wichtigsten Sinnen, um sich in der Natur zurechtzufinden. Ohne sie könnte der Mensch kaum das Rascheln seiner Beute im Unterholz hören oder den lauernden Männchen seiner Affäre. Die Ohren neigen aufgrund ihrer Form mit dem engen Gehörgang gern zum Verstopfen.

\textbf{Richtig pflegen.} Reinigen Sie das Ohr nicht mit Wattestäbchen oder anderen Geräten, welche den Schmutz weiter in den Gehörgang schieben. Das kann dazu führen, dass sich Ohrenschmalz verdichtet und von einem Arzt entfernt werden muss. Üblicherweise fällt das Ohrenschmalz von alleine aus dem Gehörgang. Die Ohrmuschel selbst kann beim Duschen mit gereinigt werden.

\textbf{Schnell-Check.} Falls Ihr Mensch schlechter hört oder über Schmerzen im Ohr klagt, sind Indizien für eine Entzündung oder andere Erkrankung und ein Gang zum Arzt kann notwendig sein. Weitere Auffälligkeiten sind:

\begin{itemize}
    \item Dunkle Ablagerung im Ohr, auffälliger Geruch, Rötung, Schwellung sind Hinweise auf Entzündung. 
    \item Juckreiz am Ohr ist auch nicht normal und sollte untersucht werden.
    \item Wenn Ihr Mensch ganz plötzlich schlechter hört, kann ein Hörsturz vorliegen. Auslöser können sehr laute Geräusche, aber auch Stress sein. 
    \item Schwindel ist ein eindeutiges Anzeichen, dass in der Hörschnecke im Ohr etwas kaputt ist. Bei länger anhaltendem Schwindel ist ein Gang zum Arzt sinnvoll.
\end{itemize}

\subsubsection*{Om nom nom. Hallo Gebiss.}

Ihr Mensch benötigt ein gesundes Zahnwerk, um seine Nahrung ordentlich zu zerkleinern. Lassen Sie Ihren Menschen bei der Zahnpflege immer wieder einen Blick auf sein Gebiss werfen. Im Kapitel \ref{health-teeth} gehen wir näher auf die Zähne ein.

\textbf{Richtig pflegen.} Sofern Ihr Mensch zwei bis dreimal täglich seine Zähne mit einer Zahnbürste und einer Zahncreme reinigt, hat er bereits viel richtig gemacht. Dazu sollte er regelmäßig Zahnseide verwenden, um den Schmutz zwischen den Zähnen loszuwerden. Je nach Zahnabstand, Ernährung oder Veranlagung bildet Ihr Mensch im Gebiss Zahnstein, welcher bei zu großer Menge vom Zahnarzt entfernt werden sollte.

\textbf{Schnell-Check.} Bei Schmerzen im Bereich der Zähne, auffällige Rötungen oder Blutungen oder Schwellungen sollte Ihr Mensch zum Zahnarzt. Wachsen die Zähne bei Ihrem jungen Menschen schief, kann Ihr Zahnarzt gegebenenfalls einen guten Kieferorthopäden empfehlen, der die Zähne und das Gebiss in die richtige Position bringen. Beschädigte Zähne müssen je nachdem entfernt werden. 

\subsubsection*{Fass mich an}

Die Haut ist das größte Organ des Menschen und für seinen Tastsinn unentbehrlich. Ab und zu kommt es zu Erkrankungen, welchen man vorbeugen kann.

\textbf{Richtig pflegen.} Insbesondere im Gesicht nutzen Menschen gern Cremes, die gegen Falten helfen und die natürliche Schönheit erstrahlen lassen sollen. In den meisten Fällen sind die Werbeversprechen absoluter Blödsinn. Der Mensch ist nicht auf besondere Mittelchen angewiesen, denn der Lebensstil (Essen, Bewegung, Sonne, Drogen) sind wesentlicher als Creme. Trockene Stellen lassen sich allerdings mit fetthaltigen Cremes ohne besondere Inhaltsstoffe einreiben. 

\textbf{Schnell-Check.} Gehen Sie mit Ihrem Menschen zum Arzt bei großen Wunden, Rötungen, Eiterbildung, kahlen Stellen, Warzen oder anderen Erkrankungen, die nicht nach kurzer Zeit wieder verschwinden. 

\subsubsection*{Gib mir fünf!}

Die Gliedmaßen des Menschen verfügen über fünf Ausläufer namens Finger (an den Händen) und Zehen (an den Füßen). Die Finger sind von großer Bedeutung, da der Mensch alle seine Tätigkeiten mit ihnen ausführt. Ohne sie wäre er kaum so ein gebildetes Wesen geworden. Die Zehen hingegen sind wichtig, damit der Mensch mit seinen Füßen gehen kann. 

\textbf{Richtig pflegen.} Da der Mensch kaum mehr so viel Arbeit verrichtet, dass sich die Nägel von sich aus abnutzen, müssen sie an Fingern und Zehen regelmäßig abgeschnitten werden. Kürzen Sie nicht zu viel, um die Finger oder Zehen nicht zu verletzen. 

\textbf{Schnell-Check.} Hände und Füße haben eine relativ komplexe Biomechanik. Prellungen oder Quetschungen entstehen schnell. Allerdings sind gerade auch bei den dünneren Fingern und vor allem den Zehen Brüche sehr wahrscheinlich. In diesem Fall lassen Sie die Verletzung am besten von einem Arzt behandeln.

\subsubsection*{Jemand hat \textit{Penis} gesagt}

Der Mensch verbringt viel Zeit damit, sich auf die Fortpflanzung vorzubereiten, sich zu paaren oder sich andere kreative Möglichkeiten auszudenken, um an sich herumzuspielen. Der Penis und die Hoden des Männchens sowie die Vagina des Weibchens.

\textbf{Richtig pflegen.} Teilen Sie Ihrem Männchen mit, dass er seinen Penis regelmäßig unter der Dusche vollständig reinigen soll. Dazu gehört auch das Zurückziehen der Vorhaut. Ihr Weibchen hingegen sollte ihre Vagina ebenso vollständig reinigen; der Innenbereich reinigt sich allerdings selbst und von dort sollten Pflegemittel ferngehalten werden.

\textbf{Schnell-Check.} Bei Menschen sind Geschlechtskrankheiten recht weit verbreitet und sie sollten dringend ärztlich untersucht werden. Wenn es juckt oder brennt, schnappen Sie Ihren Menschen und ab zum Arzt. Kondome sind ein sinnvolles Mittel, um Geschlechtskrankheiten zu vermeiden, egal in welche Körperöffnung das Männchen seinen Penis stecken will.

\subsubsection*{Check den Booty}

Ziehen Sie Ihrem Menschen einmal am Tag die Hose runter und kontrollieren Sie seinen After.

\textbf{Richtig pflegen.} Ein verschmutzter After lässt sich einfach mit einem feuchten Tuch reinigen. 

\textbf{Schnell-Check.} Manchen Menschen ist es peinlich und es scheint ein gesellschaftliches Tabu zu sein, aber anale Blutungen oder Nässen und unangenehmer Juckreiz sind legitime Gründe, Ihren Menschen direkt zum Arzt zu bringen und den betroffenen Körperteil untersuchen zu lassen. Weiterhin sollten Sie untersuchen lassen: 

\begin{itemize}
    \item Bei den Männchen im höheren Alter die Prostata zur Krebsvorsorge. Ihr Mensch kann das unangenehme Gefühl der Untersuchung überwinden, indem er bei Gelegenheit mit Fingern oder entsprechenden Gegenständen den Anus penetriert.
    \item Stuhlgang in ungewöhnlicher Form und Farbe, insbesondere mit Anteilen von Blut, sollten dringend untersucht werden. Für Form und Beschaffenheit orientieren Sie sich an der \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Bristol-Stuhlformen-Skala}{Bristol-Stuhlformen-Skala}. Die Farbe hingegen sollte einem Braunton entsprechen --- ein Regenbogen gehört nicht hierhin.
\end{itemize}

